
1. 下列选项中，哪个是存储文件数据的基本单位？

A. 扇区(sector)
B. 簇(cluster)
C. 分区(partition)
D. 硬盘(disk)

正确答案：B
难度：易

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

2. FAT文件分配表中，FAT的个数为__个？

A. 1
B. 2
C. 4
D. 6

正确答案：B
难度：易

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

3. 当文件为目录时，根目录区条目格式属性DIR_Attr的值为：

A. 0x00
B. 0x01
C. 0x10
D. 0x20

正确答案：C
难度：中

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

4. 当一个簇是坏簇时，FAT项的值为：

A. 0xEE7
B. 0xFE7
C. 0xEF7
D. 0xFF7

正确答案：D
难度：中

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

5. 一个FAT项占有__位？

A. 4
B. 8
C. 12
D. 16

正确答案：C
难度：中

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

6. 4个FAT项会占__个字节：

A. 2
B. 4
C. 6
D. 8

正确答案：C
难度：难

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

7. 2个8295芯片用级联连接，实际可用的中断通道有__个

A. 8
B. 15
C. 16
D. 24

正确答案：B
难度：难

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

8. 每个中断向量包含__Bytes，低地址放__,高地址放__。

A. 2，偏移，段描述符
B. 2，段描述符，偏移
C. 4，偏移，段描述符
D. 4，段描述符，偏移

正确答案：C
难度：中

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

9. 中断向量表中，最多包含__个中断向量

A. 64
B. 128
C. 256
D. 512

正确答案：C
难度：中

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

10.内核态的优先级为：

A. 0
B. 1
C. 2
D. 3

正确答案：A
难度：中


