1.问：进程是什么？
答：被加载到内存中执行的程序实例

2.问：进程表是什么？
答：用来描述进程，保存进程的状态

3.问：进程栈是什么？
答：进程运行时自身的堆栈

4.问：当寄存器的值已经被保存到进程表内，esp应指向何处来避免破坏进程表的值？
答：指向专门的内核栈区域

5.问：tty是什么？
答：终端

6.问：不同的tty为什么输出输出不同的画面在同一个显示器上？
答：显示了显存的不同位置

7.问：解释tty任务执行过程？
答：在TTY任务中执行一个循环，这个循环将轮询每一个TTY，处理它的事件，包括从键盘缓冲区读取数据、显示字符等内容。

8.问：tty结构体中大致包含哪些内容？
答：tty输入缓冲区（重要），一个指针指向缓冲区中下一个空闲位置，一个指针指向键盘任务应处理的键值，缓冲区已经填充了多少

9.问：console结构体中大致包含哪些内容？
答：当前显示到的位置，当前控制台对应的显存的位置，当前控制台占的显存大小，当前光标位置
